\chapter{Глава 1}
\section{Индустрия 4.0}
Четвертая промышленная революция


\section{Обзор решений}
Пара слов
\subsection{OpenSource}
FrePPLe, Odoo, qcadoo?
По презентации
\subsection{Commercial}
Нужно найти
\section{Постановка задач}
\todo[inline, color=yellow]{В целом постановка задачи}
\subsection{Календарь}
В соответствии с архитектурой, представленной ранее, расчет выполнения операции (или набора операций \todo[color=yellow]{Пояснение ТК}) производится в логическом времени, т. е. во времени отсчитываемому от нуля. Данное решение обуславливает необходимость в отображении (\todo[color=yellow]{Пояснение отображения}) логического времени на физическое, которое используется в повседневной жизни(\todo[color=yellow]{Пояснение}). Одной из главных сложностей, возникающих при этом, является неоднородность рабочего времени, которая проявляется в (\todo[color=yellow]{сменность графика по терминологии}), наличии выходных, перенесенных дней. Другой сложностью является наличие в системе 'обратного расчета', при котором планирование ведется от даты \todo[color=yellow]{'дедлайна'}, что накладывает некоторые ограничения на реализацию данной компоненты.
\subsection{Ресурс сборочной линии}
\todo[color=yellow]{Подумать над формулировкой}
Данная компонента является частью (или частной реализацией) модели ресурсов СПП и отражает поведение во времени продуктов на сборочной линии. Основная сложность данной компоненты в необходимости объединения нескольких сборочных линий со схожими параметрами в один ресурс, хранении их состояний, синхронизации между \todo[color=yellow]{станциями} и распределении \todo[color=yellow]{входного потока продуктов} по линиям. Также, сложностью является сама модель ресурса, которая обеспечивает хорошую масштабируемость, но при этом требует времени на понимание и создание модулей.
\subsection{База данных}
База данных является основных хранилищем всех постоянных \todo[color=yellow]{(не расчетных, как, например, результат работы СПП), так ли это?} данных. При разработке было выделено требование к хранению \todo[color=yellow]{'истории'} предыдущих расчетов и их параметров, что влечет к требованию \todo[color=yellow]{'консистентности'} \todo[color=yellow]{базы данных, БД?}
